\chapter{Die ersten Schritte}
\label{cha:Ideenfindung}

\section{Ideenfindung}
Die Idee entstand bei einem Familiengeburtstag. Ich hatte in meinem Zimmer mein Arduino Ampel Projekt in der Vitrine stehen. Mein kleiner Cousin fragte mich, was das denn sei. Nach dem Einschalten der Ampel fragte er mich erneut völlig begeistert, wie dies denn funktioniert. Ich versuchte ihm das Projekt möglichst einfach zu erklären und konnte schnell seine Begeisterung für das Thema entdecken. Natürlich hatte er die Thematik nicht komplett verstanden, dennoch interessierte er sich sehr dafür und hackte immer weiter nach. Mein kleiner Cousin geht in die sechste Klasse eines allgemeinbildenden Gymnasiums. Abgesehen von Excel, Word und kurzen Präsentationen hatte er keine Fächer, die in Verbindung mit der Informatik gebracht werden können. So realisierte ich selbst, dass auch mein erster Kontakt mit dem Programmieren ziemlich spät, in der neunten Klasse stattgefunden hat. 
So ist die Idee eines Programmierkurses für Kinder entstanden. Dabei war bereits früh klar, dass der Kurs sowohl informativ als auch unterhaltsam sein muss. Ebenso soll der Kurs für junge Kinder im Grundschulalter, sowie für Kinder die vor dem ersten Arduino Projekt sind verwendbar sein. Doch zu den genauen Anforderungen und Kursinhalten in den folgenden Kapiteln mehr.
Nach gemeinsamer Absprache waren wir beide von dem Projekt überzeugt und wussten, dass das Projekt im Rahmen der Studienarbeit optimal umgesetzt werden kann. 
Die Thematik Software ist heutzutage schon von großer Bedeutung und wird auch in der Zukunft immer wichtiger werden. In fast jeder Alltagsaktivität begegnen wir der Informatik. 


\section{Problemerkennung und Recherche}
Durch den rasanten Fortschritt der Digitalisierung öffnen sich ganz neue Möglichkeiten und Berufsfelder. Betrachtet man die Grafik \ref{fig:Berufdiagramm}, so kann man diese Folgen der Digitalisierung erkennen. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/Berufdiagramm.jpg}
	\caption{Die zehn am häufigsten gesuchten Berufe \autocite{DEKRAAkademie.2022}}
	\label{fig:Berufdiagramm}
\end{figure}
Bei der Betrachtung der Abbildung kann man erkennen, dass die Berufe Elektroniker und Softwareentwickler die meist gesuchten Berufe in Deutschland sind. Dieser Trend scheint sich nicht zu ändern, sondern sogar zu wachsen. Nach weiterer Recherche, sowie einer Analyse der Stellenausschreibungen diverser Unternehmen im Umkreis Tuttlingen/Rottweil konnte man vor allem einen Angebotsüberschuss des Berufes Softwareentwickler erkennen. 
In dem Kapitel \ref{cha:Ideenfindung} hat man auf den späten Kontakt der jungen Schüler mit der Informatik aufmerksam gemacht. Eine mögliche potentielle Maßnahme zur Steigerung der Nachfrage für das Berufsfeld Informatik könnte die Herstellung eines frühen Kontaktes der Kinder mit der Software sein. Denn desto jünger man ist, desto langsamer kann man den Lernfortschritt auslegen. 



\section{Markt und Nachfrage Recherche}
Zu Beginn schon war bekannt, dass es Konkurrenten wie LEGO Mindstorms oder ähnliches auf dem Markt gibt. So war früh klar, dass ein besonderer, von der Konkurrenz abhebender Aspekt, ein Alleinstellungsmerkmal (unique selling point Abk. USP) benötigt wird. Wir hatten uns unter anderem mit unseren alten Schulen in Verbindung gesetzt und die geplante Thematik angesprochen. Schnell kristallisierten sich die beiden wichtigsten Aspekte, die Einfachheit und Benutzerfreundlichkeit heraus. In der Vergangenheit hatte das Gymnasium bei jüngeren Schülern schon einmal ein Programmierkurs als Prototyp bei vereinzelten Klassen angewandt. Dies jedoch aufgrund des Schwierigkeitslevels und der dadurch folgenden fehlenden Begeisterung erfolglos. 
Der erste Kontakt mit dem Programmieren haben die Schüler auf diesem Gymnasium also in der neunten Klasse bei der Verwendung von Arduino. Dieser Einstieg ist dann aber direkt anspruchsvoller. 
Zuerst gilt es sich einen Überblick über die Nachfrage potentieller Kunden an den Kurs zu erstellen. Durch die beiden Softwares XOVI und Helium10 konnte man eine Suchvolumen und Suchwort Analyse auf der Plattform Google und Amazon durchführen. Der Suchbegriff mit der größten Popularität in diesem Themengebiet ist \glqq Programmierung für Kinder\grqq{}.
Mit einem generellen Suchvolumen von über 10.000 monatlichen Suchen auf Google und Amazon ist die Nachfrage für einen Programmierkurs für Kinder vorhanden. Auffällig ist der stetig anwachsende Trend des Suchbegriffes  \glqq Programmieren lernen Kinder\grqq{} auf Amazon. Mit einer durchschnittlichen Steigerung von $25\%$ gewinnt der Suchbegriff täglich an Popularität.
Betrachtet man nun die Inhalte der Kurse und Angebote so fällt auf, dass die meisten Produkte auf einer reinen Blockcoding-Programmieroberfläche bestehen. In Google werden einem viele reine Software Kurse angezeigt. Auch hier wird im Großteil nur mit einer Blockcoding Programmieroberfläche gearbeitet. Die beschriebenen und verwendeten Daten sind in Form eines Screenshots auf der CD vorzufinden. 
Wertet man nun die Bewertungen und Kundenerfahrungen der vergleichbaren Produkte auf Amazon aus, so fällt einem direkt die Problematik des zu hohen Niveaus auf. Viele Eltern müssen ihre Kinder bei der Programmierung unterstützen. Ein zu hohes Schwierigkeitslevel führt schnell dazu, dass die Kinder die Lust an dem Programmieren verlieren. Viele Kurse kommen ohne dazugehörige Hardwarekomponente auf dem Markt. Das Kind hat arbeitet dann nur am Laptop und kann nur im Bildschirm den Lernfortschritt sehen. Natürlich handelt es sich hier nur um eine oberflächliche Marktrecherche. Durch diesen Recherchen konnte man sich dennoch einen guten Überblick bilden und den eigenen USP herausarbeiten. Zu Beginn war schon klar, dass dieses Projekt am Ende den Übergang von der einfachen Blockcoding Methode bis hin zum ersten vereinfachten Arduino Skript liefern soll. Dabei gilt es die erarbeiten Aspekte wie die Einfachheit, den Spaßfaktor und die Informativität in das Endprodukt mit einfließen zu lassen. Im folgenden Kapitel \ref{cha:Anforderungen} den Anforderungen und Zielfunktionen werden die gesamten Projektrahmenbedingungen aufgefasst.